---
layout: post
title:  "দুনিয়া-বদল!"
date:   2018-06-05 02:10:01 +0600
categories: jekyll update
---
এই দুনিয়ার মত করে ঐ দুনিয়াতেও মানুষ মরে, এই দুনিয়ার মত ঐখানেও কবর হয়, কিন্তু আলাদা দুনিয়া তো, ছোটোখাটো জিনিস একটু আলাদা তাই। ঐখানে কবরস্থান আমাদের এখানকার মর্গের মত, একেকটা ফ্রিজার একেকটা কবর। তাইলে ঐটারে মর্গ না বলে কবরস্থান বলতেছি ক্যান? কারণ এইসব ফ্রিজার হিম করে না, বরং লাশের চারপাশে কাফন পড়ায়ে মাটি দিয়ে বাক্সে ভরে দেয়। হিম না থাকলেও এর মাঝে লাশ অর্ধনষ্ট হয়ে থেকে যায়, অনেকটা মমি যেমন দেখি আমরা 
সেইরকম, আমাদের জগতের মত পুরাপুরি গলে-পঁচে হারাই যায় না। ধরো একদিন এইরকম এক জগতে গিয়া পড়লাম আমি আর তুমি। তুমি আমারে বললা এই জগতে সে মরে নাই, এইটা তুমি জানো। কিন্তু সবাই, এমনকি আমি নিজেও তো জানি উলটা কথা। তাইলে আমি কিংবা আমরা কোনটা মানবো? ঐখানে লাশ মমি হয়া গেলেও কবর খুলে সেগুলা দেখা যায় না, নিয়ম নাই, দেখলে গেলে মোল্লারা আটকায়ে দেয়। তাও অনেক লড়াই করে তুমি ক্যামনে ক্যামনে যেন কবরের বাক্স খুললা, মাটি সরায়ে দেখলা আসলেই সে নাই সেখানে। তোমার চোখেমুখে হাসি, এখানে সে নাই মানে সে মরে নাই, সে এই দুনিয়ার কোথাও বেঁচে আছে, তার জায়গায় অন্য কেউ মরছে, আর সবাই মিলে তোমারে ভুল বুঝাইছে। আমি যদিও দেখি নাই সেখানে কে আছে, কেবল দূর থেকে আবছা একটা মমি দেখছি, আমি তোমার কথা মেনে নিয়ে জিজ্ঞেস করলাম, এই কবরে যে আছে, কে সে তাইলে? সে অমুকদের ছেলে, আমার জানাইতে হবে তাদের। আচ্ছা, জানাইলাম, সে মরে নাই এইটা না হয় জানাইলাম। 

ঘুম ভাঙার পরে আমার মনে পড়ল সে তো তোমার কোলেই মারা গেছে। আর অমুক মারা গেছে দেড়বছর। উনার বিয়ে হইছিল আমি ক্লাস থ্রি-ফোরে থাকতে আর উনার কোনো ছেলেমেয়ে হয় নাই। এইসব স্বপ্নের ব্যাখ্যা দিবো ক্যামনে? কিংবা দেয়ার কোনো দরকার, যাই বলি না কেন, আছে কোনো? কিংবা ঘুম ভাঙতে ভাঙতে আর সব স্বপ্ন হারায়ে গেলেও এইগুলা বেঁচে থাকে ক্যান? জানি না। এইসব ছুটির দিনে এইরকম হয়। সপ্তাহের মাঝের ঘুমগুলা হয় দরকারের ঘুম, না ঘুমাইলে দাঁড়াইয়া থাকতে পারবো না পরের দিন ক্লাসে, তাই ঘুমাই। আজকের এইসব ঘুম-- এলার্মবিহীন হালকা বৃষ্টিভেজা আবহাওয়ায় ফ্যানের বাতাস বেশি ঠাণ্ডা লাগতে থাকায় কাথা টেনে নেয়া ঘুম, রুটিনে বাঁধা পড়ে না, তাই ঘুমে রুটিনের বাইরে গিয়েও অনেক কিছু হানা দেয়, এই যেমন একটা দিল। এরপরে ঘুম ভাঙলেও এইসব দিন আলাদা থাকে। বাইরে থেকে হলের মাঠে ক্রিকেট খেলার শব্দ আসে, প্রতি বলেই উল্লাস, কখনো এই দলের, কখনো বা ঐটার। জানালার কাচ পার করে রোদ আর ছায়া খেলা করে, কানে হেডফোনে বাজে হোটেল ক্যালিফোর্নিয়া। বাস্তব ছেড়ে একটা অবাস্তব সময় যেন তৈরি হয়। আমার নস্টালজিয়া তৈরি হয়, যখন সবাই বেঁচে ছিল তখনকার, কিংবা যখন আমি বেঁচে ছিলাম, তখনকার। 

আমার ঘুম পায় আবারো। আমি দুনিয়াবদলের প্রস্তুতি নিই, চোখ বন্ধ করি। তন্দ্রাচ্ছন্ন সময় একসময় ভাল্লাগতো, অনেক ভাল্লাগতো। সব ভার ছেড়ে দিয়ে শুন্যে ভাসছি যেন, কোনো ভার নেই, কোনো চিন্তা নেই, সব ভালো, সব ভালো, কানে কোনো গান বাজে খুব প্রিয়। আজকে বাজল, "you can check out anytime you like, but you can never leave!" 
 
একশ আটত্রিশ দিন পরে, 
আহসানউল্লাহ হল, বুয়েট। 
